\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} % Do ustawień marginesów
\usepackage{multicol} % Dla podziału na kolumny
\usepackage{ragged2e} % Dla justowania tekstu
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath} % Math formulas
\usepackage{amssymb} % Symbols
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=blue, linkcolor=black, citecolor=orange]{hyperref} % Hyperlinks
\usepackage{polski} % Polish language
\usepackage[utf8]{inputenc} % Text encoding
\usepackage{enumitem} % Pakiet do elastycznego sterowania listami
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}

\begin{document}

% Górna część strony
\noindent
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
  \raggedright
  \textbf{Piotr Durniat} \\
  I rok, Fizyka \\
  Wtorek, 8:00-10:15 \\
  \vspace{0.5cm}
  \vspace{0.5cm}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
  \raggedleft
  Data wykonania pomiarów: \\
  11 marca 2025 r. \\
  \vspace{0.5cm} % Dodatkowa linia przerwy
  Prowadząca: \\
  dr Iwona Mróz
\end{minipage}

% Tytuł ćwiczenia
\vspace{2cm} % Odstęp
\begin{center}
  \LARGE \textbf{Ćwiczenie nr 14} \\[0.5cm]
  \Large \textbf{Wyznaczanie przyspieszenia ziemskiego przy użyciu wahadła rewersyjnego}
\end{center}

% Reszta treści
\vspace{1cm} % Kolejny odstęp
\noindent

\section{Wstęp teoretyczny}
\textbf{Ruch harmoniczny} prosty to rodzaj ruchu drgającego, w którym ciało porusza się wokół położenia równowagi pod wpływem siły proporcjonalnej do wychylenia, ale przeciwnie skierowanej. Wychylenie ciała od położenia równowagi opisuje funkcja:
\[
  x(t) = A \cos(\omega t + \varphi)
\]
gdzie \( A \) to amplituda drgań, \( \omega \) to częstość kołowa \( \left(\omega = 2\pi f = \frac{2\pi}{T} \right) \), \( t \) to czas, a \( \varphi \) to faza początkowa drgań.

\textbf{Wahadło matematyczne} to masa punktowa zawieszona na nierozciągliwej, nieważkiej nici o długości $l$. Dla małych kątów wychylenia, jej ruch można przybliżyć ruchem harmonicznym prostym o okresie:
\[
  T = 2\pi\sqrt{\frac{l}{g}}
\]
gdzie $g$ to przyspieszenie ziemskie.

\textbf{Wahadło fizyczne} to dowolne ciało sztywne zawieszone tak, że może się wahać dookoła pewnej osi. Okres drgań wahadła fizycznego wynosi:
\[
  T = 2\pi\sqrt{\frac{I}{mgl_s}}
\]
gdzie $I$ to moment bezwładności ciała względem osi obrotu, $m$ to masa ciała, a $l_s$ to odległość środka masy od osi obrotu. Wprowadzając pojęcie długości zredukowanej $l_0 = \frac{I}{ml_s}$, okres wahadła fizycznego można zapisać analogicznie do wahadła matematycznego:
\begin{equation}
  T=2\pi\sqrt{\frac{l_0}{g}}
\end{equation}

\textbf{Wahadło rewersyjne} to specjalnie skonstruowane wahadło fizyczne posiadające dwie osie obrotu, dla których okresy wahań są jednakowe. Jeśli odległość między tymi osiami wynosi $L$, to zgodnie z twierdzeniem Steinera, dla obu osi musi zachodzić warunek $l_0 = L$.

Przyspieszenie ziemskie można wyznaczyć, mierząc okres drgań $T$ wahadła rewersyjnego i odległość $L$ między osiami obrotu, a następnie korzystając z przekształconego wzoru:
\begin{equation}
  \label{eq:przyspieszenie}
  g = 4\pi^2\frac{L}{T^2}
\end{equation}

Metoda ta pozwala na wyznaczenie wartości $g$ bez konieczności określania momentu bezwładności i położenia środka masy wahadła.

Podstawy teoretyczne zostały opracowane w oparciu o książkę \textit{Ćwiczenia laboratoryjne z fizyki} \cite{Drynski1976}, ze szczególnym uwzględnieniem rozdziału 17 zatytułowanego \textit{Wyznaczanie przyspieszenia ziemskiego za pomocą wahadła rewersyjnego}.

\section{Opis doświadczenia}

W ramach przeprowadzonego eksperymentu wyznaczano wartość przyspieszenia ziemskiego przy użyciu wahadła rewersyjnego oraz wahadła matematycznego. Przygotowane stanowisko składało się z wahadła rewersyjnego z dwoma ostrzami (O$_1$ i O$_2$) oraz przesuwnymi krążkami (K$_1$ i K$_2$), a także wahadła matematycznego zamontowanego na tym samym statywie.

Pomiary wykonano w następujących etapach:

\begin{enumerate}
  \item Wahadło rewersyjne zostało zawieszone na ostrzu O$_1$, tak aby krążek K$_1$ znajdował się nad punktem podparcia, a krążek K$_2$ poniżej. Następnie ustawiono krążek K$_2$ w początkowej odległości 4 cm od punktu podparcia.

  \item Dla każdego położenia krążka K$_2$ (zmienianego co 4 cm) zmierzono czas 20 pełnych wahnięć wahadła o małej amplitudzie i obliczono odpowiedni okres drgań $T$.

  \item Następnie wahadło zostało zawieszone na ostrzu O$_2$ i powtórzono pomiary czasu 20 wahnięć dla tych samych położeń krążka K$_2$.

  \item Na podstawie uzyskanych danych sporządzono wykresy zależności $T=f(x)$ dla obu ustawień wahadła, gdzie $x$ oznacza odległość krążka K$_2$ od punktu podparcia. Znajdując punkt przecięcia obu krzywych, wyznaczono wartości $x_0$ oraz $T_0$.

  \item W celu weryfikacji wyznaczono empirycznie okres drgań wahadła dla ustawienia krążka w położeniu $x_0$, zawieszając wahadło na dowolnym ostrzu.

  \item Dodatkowo przeprowadzono pomiar czasu 20 wahnięć wahadła matematycznego o długości $L$ (równej odległości między ostrzami $O_1$ i $O_2$ = 0.4 m) i wyznaczono jego okres drgań $T_M$.

  \item Dla położeń pośrednich krążka K$_2$ (29-37 cm) wykonano dokładniejsze pomiary w odstępach co 1 cm, aby precyzyjniej określić punkt przecięcia krzywych.

  \item W celu oszacowania niepewności pomiarowej przeprowadzono serię 10 pomiarów czasu 20 wahnięć dla stałej odległości krążka $x=20$ cm.
\end{enumerate}

Uzyskane dane posłużyły do wyznaczenia przyspieszenia ziemskiego na dwa sposoby: metodą wahadła rewersyjnego oraz metodą wahadła matematycznego, z wykorzystaniem odpowiednich wzorów (równanie \ref{eq:przyspieszenie}) oraz do analizy niepewności pomiarowych obu metod.

\section{Opracowanie wyników pomiarów}

\subsection{Tabele pomiarowe}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    \textbf{$x$ [cm]} & \textbf{$t$ [s] dla $O_1$} & \textbf{$t$ [s] dla $O_2$} \\
    \hline
    4  & 25,172 & 25,098 \\
    \hline
    8  & 24,551 & 24,037 \\
    \hline
    12 & 24,192 & 23,001 \\
    \hline
    16 & 24,022 & 21,997 \\
    \hline
    20 & 24,035 & 21,119 \\
    \hline
    24 & 24,197 & 21,463 \\
    \hline
    28 & 24,461 & 20,24  \\
    \hline
    29 & 24,537 & 20,427 \\
    \hline
    30 & 24,627 & 20,636 \\
    \hline
    31 & 24,730 & 20,931 \\
    \hline
    32 & 24,825 & 21,337 \\
    \hline
    33 & 24,932 & 21,924 \\
    \hline
    34 & 25,043 & 22,65  \\
    \hline
    35 & 25,153 & 23,65  \\
    \hline
    36 & 25,272 & 24,916 \\
    \hline
    37 & 25,402 & 26,724 \\
    \hline
    38 & 25,531 & 26,724 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Czas 20 wahnięć dla różnych ustawień krążka dla obu osi wahadła rewersyjnego.}
  \label{tab:czas}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $x$ [cm] & $T$ [s] (dla osi $O_1$) & $T$ [s] (dla osi $O_2$) \\
    \hline
    4  & 1,2586  & 1,2549  \\
    \hline
    8  & 1,22755 & 1,20185 \\
    \hline
    12 & 1,2096  & 1,15005 \\
    \hline
    16 & 1,2011  & 1,0997  \\
    \hline
    20 & 1,20175 & 1,05595 \\
    \hline
    24 & 1,20985 & 1,07315 \\
    \hline
    28 & 1,22305 & 1,012   \\
    \hline
    29 & 1,22685 & 1,04655 \\
    \hline
    30 & 1,23135 & 1,02135 \\
    \hline
    31 & 1,2365  & 1,0318  \\
    \hline
    32 & 1,24125 & 1,06685 \\
    \hline
    33 & 1,2466  & 1,0962  \\
    \hline
    34 & 1,25215 & 1,1325  \\
    \hline
    35 & 1,25765 & 1,1825  \\
    \hline
    36 & 1,2636  & 1,2458  \\
    \hline
    37 & 1,2701  & 1,3362  \\
    \hline
    38 & 1,27655 & 1,3362  \\
    \hline
    % \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Okresy drgań wahadła rewersyjnego dla różnych ustawień krążka dla obu osi.}
  \label{tab:okresy}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    Nr & $t(x=20\,\text{cm})$ [s] \\
    \hline
    1.  & 21,132 \\
    \hline
    2.  & 21,140  \\
    \hline
    3. & 21,136 \\
    \hline
    4. & 21,135 \\
    \hline
    5. & 21,135 \\
    \hline
    6. & 21,136 \\
    \hline
    7. & 21,134 \\
    \hline
    8. & 21,130 \\
    \hline
    9. & 21,135 \\
    \hline
    10. & 21,133 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \caption{Czas 20 wahnięć dla odległości krążka 20 cm.}
  \label{tab:last_column}
\end{table}

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \textbf{Typ wahadła} & \textbf{$\mathbf{t(x=37.5\text{ cm})}$ [s]} \\
    \hline
    Rewersyjne (Oś O1) & 25,449 \\
    \hline
    Rewersyjne (Oś O2) & 25,647 \\
    \hline
    Matematyczne & 25,766 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Czas 20 wahnięć dla obu wahadeł przy $x=37,5$ cm.}
  \label{tab:czasy}
\end{table}
\newpage

\subsection{Okres drgań wahadła rewersyjnego}

Wyznaczono punkt przecięcia obu prostych. Dla odległości odpowiadającej temu punktowi ($x=37,5$ cm) wykonano pomiary czasu dla obu osi, a wyniki umieszczono w tabeli \ref{tab:czasy}. Czasy dla obu osi były bardzo podobne, lecz nieznacznie różne, więc końcowy okres drgań wahadła rewersyjnego ustalono jako średnią arytmetyczną tych dwóch czasów, podzieloną przez liczbę wahnięć. Otrzymana wartość wyniosła $T_0 = 1.280375$ s.

\section{Wyznaczanie wartości g}

\subsection{Wahadło rewersyjne}
Na podstawie wartości z tabeli \ref{tab:czasy} wyznaczono $T_1$ oraz $T_2$, a następnie obliczono $T_0=1,28 s$ wyrażone wzorem:\par

$$T_0=\frac{T_1+T_2}{2}$$
gdzie:
\begin{itemize}
  \item \( T_1 \) - okres dla osi $O_1$,
  \item \( T_2 \) - okres dla osi $O_2$.
\end{itemize}\par
Następnie zastosowano wzór
\begin{equation}
  g=4\pi^2\frac{l_0}{T^2}
\end{equation} \par
gdzie:
\begin{itemize}
  \item \( l_0 \) = 0,400 m
  \item \( T_0 \) = 1,28 s
\end{itemize}\par
Do wzoru zostały podstawione następujące wartości:\par
\begin{equation}
  g=4 \pi^2\frac{0,400}{1,28^2}=9,629\,\frac{m}{s^2}
\end{equation} \par


\subsection{Wahadło matematyczne}
Na podstawie tabeli \ref{tab:czasy} wyznaczono $T_0$ wyrażone wzorem:\par
\begin{equation}
  T_0=\frac{t_3}{20}=1,29\,\text{s}
\end{equation} \par
gdzie:
\begin{itemize}
  \item \( T_0 \) - czas jednego wahnięcia,
  \item \( t_3 \) - czas dla N=20 wahnięć.
\end{itemize}\par
Następnie zastosowano wzór
\begin{equation}
  g=4\pi^2\frac{l_0}{T_3^2}=9,48\,\frac{m}{s^2}
\end{equation} \par
gdzie:
\begin{itemize}
  \item \( l_0 \) = 0,400 m
  \item \( T_3 \) = 1,29 s
\end{itemize}\par

\section{Ocena niepewności pomiaru}

Wszystkie obliczenia zostały wykonane, wykorzystując język Python z biblioteką \texttt{numpy} stosując wzory opisane w tej sekcji.

\subsection{Niepewność pomiaru czasu}

Do obliczenia niepewności pomiaru czasu wykonano 10 dodatkowych pomiarów czasu 20 wahnięć wahadła rewersyjnego dla stałej odległości między krążkami $x=20 \text{cm}$. Wartości znajdują się w tabeli \ref{tab:last_column}. Obliczono całkowitą niepewność standardową $u_A(t)$ na podstawie wzoru \ref{eq:u_c}, gdzie $u_A(x)$ oznacza niepewność standardową typu A obliczoną korzystając ze wzoru \ref{eq:u_A}, a $u_B(x)$ oznacza niepewność standardową typu B obliczoną ze wzoru \ref{eq:u_B}. Niepewność wzorcowania $\Delta_d t$ dla zastosowanego stopera wynosi $0.001$ s.

\begin{equation}
  \label{eq:u_c}
  u_c(x) = \sqrt{u_A^2 + u_B^2}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:u_A}
  u_A(x) = \sqrt{\frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N} (x_i - \bar{x})^2}
\end{equation}

\begin{equation}
  \label{eq:u_B}
  u_B(x) = \frac{\Delta_d x}{\sqrt{3}}
\end{equation}



Podstawiając wartości otrzymano:

$$
  u_A(t) = \sqrt{\frac{1}{9} [(21.132 - 21.135)^2 + (21.140 - 21.135)^2 + \ldots + (21.133 - 21.135)^2]} = 0.000267\,\text{s}
$$

$$
  u_B(t) = \frac{0.001}{\sqrt{3}} = 0.000577\,\text{s}
$$

$$
  u_c(t) = \sqrt{0.000267^2 + 0.000577^2} = 0.00273\,\text{s}
$$


\subsection{Niepewność pomiaru okresu}

Niepewność okresu obliczono na podstawie praw przenoszenia niepewności:

\begin{equation}
  \label{eq:niepewnosc_zlozona}
  u_c(E) = \sqrt{\sum_{k=1}^{K} \left( \frac{\partial E}{\partial x_k} \right)^2 u^2(x_k)}.
\end{equation}

Okres $T$ wyrażony jest wzorem:

\[
  T = \frac{t}{N}
\]

gdzie $N=20$ to liczba pełnych okresów. Przekształcając wzór, otrzymujemy:

\[
  u_c(T) = \sqrt{\left(\frac{\partial}{\partial t} T\right)^2 u^2(t)} = \sqrt{\left(\frac{\partial}{\partial t} \frac{t}{N}\right)^2 u^2(t)} = \sqrt{ \frac{1}{N^2} \cdot u^2(t)} = \frac{u_c(t)}{N} = \frac{0.00273}{20} = 0.0001368\,\text{s}
\]

\subsection{Niepewność pomiaru długości wahadła}

Długość wahadła matematycznego oraz odległość między dwiema osiami wahadła rewersyjnego została zmierzona jednokrotnie za pomocą miarki o niepewności wzorcowania równej $\Delta_d x = 0.01\,\text{mm}$. Stąd, korzystając z wzoru \ref{eq:u_B} na niepewność typu B, obliczono wartość niepewności pomiaru długości wahadła, która wyniosła: $u_B(L) = 0.00058\,\text{m}$.

\subsection{Niepewność pomiaru przyspieszenia ziemskiego}

Niepewność przyspieszenia ziemskiego obliczono jako niepewność maksymalną $\Delta g$ na podstawie wzoru z instrukcji do ćwiczenia \cite{lab14manual}:

\begin{equation}
  \label{eq:niepewnosc_przyspieszenie_max}
  |\frac{\Delta g}{g}| = |\frac{u(L)}{L}| + |2 \frac{u(T)}{T}|
  \Rightarrow \Delta g = |g| \cdot (|\frac{u(L)}{L}| + 2 \cdot |\frac{u(T)}{T}|)
\end{equation}


Podstawiając wartości dla wahadła rewersyjnego do powyższego wzoru, otrzymano:

$$
  \Delta g_{rew} = 9.629 \cdot \left(\frac{0.00058}{0.4} + 2 \cdot \frac{0.0001368}{1.28}\right) = 0.016\,\frac{m}{s^2}
$$

Podstawiając wartości dla wahadła matematycznego do powyższego wzoru, otrzymano:

$$
  \Delta g_{mat} = 9.48 \cdot \left(\frac{0.00058}{0.4} + 2 \cdot \frac{0.0001368}{1.29}\right) = 0.016\,\frac{m}{s^2}
$$

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    Typ wahadła & $\Delta g \left[\frac{m}{s^2}\right]$ \\
    \hline
    Rewersyjne & 0.016 \\
    \hline
    Matematyczne & 0.016 \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Wartości niepewności przyspieszenia ziemskiego dla obu typów wahadeł.}
  \label{tab:niepewnosci}
\end{table}

\section{Wnioski}


Na podstawie przeprowadzonych pomiarów i analizy danych sformułowano następujące wnioski:

\begin{enumerate}
  \item Wyznaczona wartość przyspieszenia ziemskiego wynosi $g_{rew} = 9.629$, $\Delta g_{rew} = 0,016$ $\frac{m}{s^2}$ (metodą wahadła rewersyjnego) oraz $g_{mat} = 9.48$, $\Delta g_{mat} = 0,016$ $\frac{m}{s^2}$ (metodą wahadła matematycznego). Są to wartości zbliżone do wartości tablicowej $g = 9.81 \frac{m}{s^2}$.

  \item Wykres zależności $T=f(x)$ dla obu osi obrotu wahadła rewersyjnego potwierdza teoretyczne przewidywania. Punkt przecięcia krzywych przy $x_0 = 37,5$ cm odpowiada położeniu, w którym okresy drgań są równe dla obu osi.

  \item Różnica między zmierzonymi czasami drgań dla obu osi w punkcie przecięcia ($t_{O1} = 25,449$ s, $t_{O2} = 25,647$ s) wynika z niedokładności metody wyznaczenia tego punktu (rysowanie linii na kartce) i mogłaby zostać zminimalizowana stosując bardziej precyzyjne metody matematyczne.

  \item Zaletą metody wahadła rewersyjnego jest brak konieczności dokładnego określania położenia środka masy oraz momentu bezwładności wahadła, co eliminuje potencjalne źródła błędów systematycznych.
\end{enumerate}

\section{Wykresy}

Wykres został załączony na końcu sprawozdania.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}

\end{document}